\chapter{Linea cellulare e dati di partenza}
\label{cha:cell_lines}

\section{HCT116}
\label{sec:hct116}
La linea cellulare analizzata \`e HCT116.
\`E una linea cellulare di un carcinoma colon-rettale umano presente nel pannello originale delle $60$ linee caratterizzate a fondo dall'iniziativa del National Cancer Institute statunitense (NCI-$60$).
\`E una delle linee cellulari di cancro pi\`u studiate ed \`e stata derivata da un carcinoma del colon primario di un maschio di $48$ anni.
Questa linea cellulare \`e la prima in cui si \`e riusciti ad ottenere inattivazione mirata di un gene obiettivo endogeno.
Un esempio \`e la distruzione di p53 che ha mostrato un cambio nella risposta a sostanze chemioterapeutiche.\cite{p53disruption}
Recentemente cellule di HCT1116 parentali e cloni derivativi in cui l'espressione di DHX30 e PCBP2 \`e stata repressa sono stati utilizzati per svolgere profilamento polisomiale seguito da RNA-seq di mRNA totali e associati a polisomi.\\
Come descritto in \cite{hct116} la linea \`e diploide e mostra un'abilit\`a tumorigenica intermedia: se vengono iniettate in una popolazione di topi nudi atimici $5\cdot 10^6$ cellule il $50\%$ di questi sviluppano un tumore dopo un periodo di latenza di $16$ giorni.
Oltre a queste caratteristiche la linea cellulare \`e wild-type per p53, una proteina soppressore dei tumori in grado di regolare la trascrizione ma anche sintesi proteica in modo da inibire la crescita cellulare.

  \subsection{Controllo traduzionale da parte di p53}
  \label{subsec:p53}
  La proteina p53 soppressore dei tumori \`e il fattore di trascrizione di mammiferi meglio caratterizzato che media diversi processi anti-proliferativi.
  Le sue caratteristiche qui descritte sono presentate in \cite{transconp53}.
  Ha un effetto importante sull'iniziazione della traduzione e una sua caratterizzazione \`e fondamentale per comprendere il ruolo che sue mutazioni o deregolazioni hanno nella biologia del cancro.
  Infatti p53, oltre a regolare la trascrizione, controlla la biogenesi dei ribosomi e dei fattori di iniziazione eucarioti.
  Si analizza pertanto il suo ruolo come regolatore dei complessi ternario e eIF4E e nella biogenesi dei ribosomi.

    \subsubsection{p53 limita la biogenesi dei ribosomi}
    I ribosomi sono responsabili del trasferimento dell'informazione contenuta negli mRNA in proteine.
    La loro biogenesi ha luogo nel nucleolo, in cui il DNA ribosomiale \`e organizzato.
    La subunit\`a $60S$ \`e una molecola complessa composta di $3$ RNA ribosomiali e $47$ proteine.
    Questo complesso \`e responsabile della la formazione del legame peptidico e del controllo della qualit\`a del peptide nascente.
    La subunit\`a $40S$ invece \`e responsabile per lo svolgimento e la scansione del mRNA ed \`e composta da $1$ rRNA e $33$ proteine.
    Disturbi nel processo di biosintesi delle componenti del ribosoma ha un ruolo centrale nella tumorigenesi.\\
    p53 limita questo processo: regola infatti la RNA polimerasi $I$, che sintetizza gli RNA ribosomiali, inibendola.
    Questo processo coinvolge l'interferenza di p53 con un insieme di proteine richieste per l'assemblaggio e l'iniziazione del macchinario trascrizionale sul promotore del gene del rRNA.
    p53 Si lega alla proteina legante la TATA-box e ai suoi fattori associati impedendo la loro interazione con fattori di legame a monte e reprimendo la trascrizione di parti dell'RNA polimerasi $I$.\\
    Inoltre p53 inibisce l'attivit\`a della RNA polimerasi $III$, diminuendo la produzione di tRNA, del rRNA $5S$ e di altri piccoli RNA coinvolti nel trasporto e nel processamento del RNA impedendo l'attacco della polimerasi al DNA.

    \subsubsection{p53 regola la trascrizione dei geni RP}
    Le proteine ribosomiali o \emph{RP} di nuova sintesi sono importate nel nucleolo dal citosol.
    In risposta a stress nucleolare diverse RP traslocano nel nucleoplasma legandosi e inibendo l'attivit\`a di MDM2, un importante inibitore di p53, e causando un arresto del ciclo cellulare e apoptosi mediati da p53.
    Inoltre in risposta a danni al DNA la proteina ribosomiale RPL26 si lega alle terminazioni del mRNA di p53 aumentando la sua traduzione e portando all'arresto del ciclo cellulare.
    Infine durante una condizione di stress genotossico p53 induce l'espressione di una proteina ribosomiale che aumenta l'espressione di p21, che media a sua volta l'arresto del ciclo cellulare.\\
    Oltre a regolare la trascrizione di rRNA p53 controlla il processamento dei pre-rRNA inibendo i livelli di espressione di FBL (fibrillarin), una proteina nucleolare vitale per la metilazione e il processamento dei pre-rRNA.
    L'inibizione causa un'alta infedelt\`a della traduzione e aumenta l'iniziazione di traduzione dipendente da \emph{IRES}.

    \subsubsection{p53 regola l'assemblaggio del complesso ternario e di eIF4F}
    p53 \`e in grado di attenuare la sintesi globale di proteine grazie all'inibizione della proteina ribosomiale S6 chinasi, una chinasi a monte di 4E-BP1.
    Inoltre un gene bersaglio di p53, TRIM22 inibisce il legame di eIF4E a eIF4G.
    p53 causa anche defosforilazione e rottura del fattore di iniziazione eIF4GI e di 4E-BP1.
    Si \`e dimostrato come gli effetti combinati dell'assenza delle 4E-BP e di p53 aumentano sinergisticamente la proliferazione cellulare e la tumorigenesi.
    p53 pertanto inibisce la sintesi proteica attraverso l'inibizione di eIF4E e l'assemblaggio del complesso eIF4F aumendando la de-fosforilazione di 4E-BP1.
    Non interagisce con il complesso ternario ma unicamente con diverse componenti del complesso eIF4F.\\
    p53 inibisce anche la segnalazione con mTOR e l'attivit\`a della proteina chinasi CK2, in grado di regolare a sua volta eIF2$\alpha$ e quindi il complesso ternario.
    CK2 \`e in grado di fosforilare p53 a un residuo altamente conservato, causandone la traslocazione nel mitocondrio e apoptosi indipendente dalla trascrizione dopo l'esposizione della cellula ad agenti genotossici.
    Infine la subunit\`a regolatoria $\beta$ di CK2 \`e in grado di interagire con p53 riducendone la funzione transattivatrice e l'affinit\`a con il DNA.


\section{Colture cellulari}
I dati di RNA-seq sono stati ottenuti per colture di HCT116 in diverse condizioni.
Oltre a un ambiente di controllo in presenza di \emph{DMSO} \`e stata utilizzata anche \emph{Nutlin}, una piccola molecola in grado di attivare p53 e pertanto indurre arresto del ciclo cellulare e apoptosi.
Anche lo stato genetico \`e stato modificato dalla condizione di controllo denominata \emph{scr} \`e stato svolto il knockout di due geni: \emph{PCBP2} e \emph{DHX30}, coinvolti nel processo traduzionale attivato da p53 che porta all'apoptosi.
Si ottengono infine $6$ condizioni diverse su cui viene svolto il profilamento polisomico e da cui si ottengono i dati di RNA-seq:
\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Denominazione & Ambiente & Stato genetico\\
    \hline
    scr\_DMSO & DMSO & Normale\\
    \hline
    scr\_NUTLIN & NUTLIN & Normale\\
    \hline
    shDHX30\_DMSO & DMSO & knockdown di DHX30\\
    \hline
    shDHX30\_NUTLIN & NUTLIN & knockdown di DHX30\\
    \hline
    shPCBP2\_DMSO & DMSO & knockdown di PCBP2\\
    \hline
    shPCBP2\_NUTLIN & NUTLIN & knockdown di PCBP2\\
    \hline
  \end{tabular}
  \centering
  \caption{Condizioni di coltura}
  \label{tab:concolture}
\end{table}


\section{Apoptosi indotta da Nutlin causata da un processo traduzionale regolato da PCBP2 e DHX30}
Come descritto in \S\ref{subsec:p53} p53 \`e una proteina strettamente controllata e altamente pleiotropica tipicamente disattivata nelle cellule tumorali umane.
Tra le varie funzioni svolte da essa quella considerata pi\`u rilevante nel contesto del cancro \`e il controllo della morte cellulare programmata.
Una proteina fondamentale nella regolazione di p53 \`e MDM2, che  agisce come una ubiquitina ligasi E3 e inibisce l'attivit\`a di p53.
Questa proteina inibitrice \`e tipicamente sovra-espressa nella frazione di tumori che mantengono p53 wild-type, come succede per HCT116.
Un trattamento possibile per questi tipi di tumori va ad attaccare questo meccanismo, in particolare Nutlin inibisce l'interazione tra p53 e MDM2, attivando la prima.
I risultati di tale trattamento variano in una combinazione di arresto del ciclo cellulare, senescenza e apoptosi, in proporzioni di difficile previsione.
Lo studio \cite{nutlin} tenta di determinare le cause dietro le diversit\`a fenotipiche a seguito del trattamento con Nutlin.
Utilizza come modello due linee cellulari: HCT116 e SJSA1, un osteosarcoma maligno.
Se la prima a seguito del trattamento con Nutlin subisce un arresto del ciclo cellulare, la seconda subisce un'apoptosi massiva.

  \subsection{Gli esiti diversi del trattamento nelle due linee sono riflessi da cambi nel traduttoma}
  Se i cambi trascrizionali causati dal trattamento con Nutlin contengono invariantemente geni coinvolti in multipli pathway, si analizza il traduttoma in modo da determinare differenze in esso tra le due linee cellulari.
  Dopo il trattamento per ognuna delle linee cellulari si sono analizzati i dati di RNA-seq frazionati con profilamento polisomico e sono stati identificati diversi geni espressi in maniera diversa rispetto alla condizione di controllo.
  Questi sono indicati come \emph{DEG} (differently expressed genes) e sono stati divisi in $3$ classi:
  \begin{itemize}
    \item Accoppati: DEG in cui cambi nella frazione polisomiale sono accoppiati con cambi nella frazione totale.
    \item Regolati traduzionalmente: DEG che esibiscono cambi unicamente nella frazione polisomiale.
    \item Invariati nella traduzione: DEG che esibiscono cambi unicamente nella frazione sub-polisomiale.
  \end{itemize}
  Tra questi sono stati presi in analisi i DEG regolati traduzionalmente e si \`e notato come i geni associati con la segnalazione apoptotica sono traduzionalmente potenziati unicamente nelle cellule SJSA1, spiegando la loro abilit\`a di avviare l'apoptosi a seguito del trattamento.
  Questo mostra come anche se l'attivazione di p53 da parte di Nutlin attiva programmi trascrizionali simili nelle due linee cellulari, questi causano programmi traduzionali diversi.

  \subsection{Il potenziamento traduzionale dipendente dalla linea cellulare \`e associato con la presenza di un elemento nella 3'-UTR}
  \label{subsec:cgpd}
  Data la specificit\`a del traduttoma nelle due linee cellulari \`e stato cercato se vi fosse un motivo di sequenza nel RNA specifico per ogni linea.
  Questo ha permesso l'identificazione di un elemento cis-regolatorio specificatamente arricchito nella 3'-UTR di geni potenziati traduzionalmente solo nelle cellule SJSA1.
  Il motivo, definito come motivo-CGPD corrisponde al consenso $5'$-$CCCC(A/C)(T/G)GGCCCT$-$3'$.
  Circa il $65\%$ dei geni potenziati traduzionalmente nelle cellule SJSA1 dopo il trattamento presentano almeno una copia del motivo-CGPD.
  In HCT116 invece l'espressione dei geni contenenti il motivo o geni-CGPD non \`e attivata da p53.\\
  Ulteriori analisi hanno mostrato come l'effetto maggiore si ottiene quando il motivo-CGPD \`e presente in due copie nel mRNA.
  Si \`e notato come il motivo-CGPD \`e sufficiente per potenziare la traduzione di un mRNA reporter in cellule SJSA1 mentre conferisce una tendenza alla repressione traduzionale nelle cellule HCT116.

  \subsection{Le proteine PCBP2 e DHX30 legano il motivo CGPD in maniera dipendente dalla linea cellulare}
  Per scoprire il meccanismo sottostante il risultato diversificato del trattamento con Nutlin nelle due linee cellulari si analizzano proteine leganti l'RNA capaci di riconoscere il motivo-CGPD.
  Ci si aspetta che queste proteine abbiano livelli di espressione opposti tra le due linee cellulari.
  Questo ha portato all'identificazione di DHX30 tra gli estratti di HCT116.
  Inoltre si \`e analizzata PCBP2, facente parte della famiglia di proteine PCBP, capaci di creare forti legami con lunghezze poli-C come quella presente nel motivo.
  Quest'ultima presenta maggiori livelli di espressione in HCT116 rispetto a SJSA1, suggerendo un suo ruolo inibitorio nella regolazione del motivo-CGPD in HCT116.
  DHX30 e PCBP2 sono state sottoposte ad ulteriori analisi e si \`e notato come gli mRNA che presentano un aumento del potenziale di traduzione in SJSA1 contengono il motivo-CGPD e possono essere legate da queste due proteine.
  Si \`e anche notata una sovrapposizione tra i siti di legame di DHX30 e PCBP2 nel motivo-CGPD.
  Questo suggerisce PCBP2 e DHX30 come probabili candidati capaci di legare il motivo-CGPD in vivo.
  Inoltre le due proteine sono espresse a diversi livelli nelle due linee cellulari, suggerendo che potrebbero contribuire alla repressione traduzionale di mRNA contenenti il motivo nelle cellule HCT116.
  Ulteriori analisi hanno dimostrato come il legame di DHX30 al motivo-CGPD avviene principalmente nelle cellule HCT116, mentre PCBP2 si lega in entrambe le linee.
  L'espressione dipendente dalla linea cellulare di DHX30 potrebbe agire come repressore dell'efficienza di traduzione di mRNA contenenti il motivo in HCT116.
  Non si pu\`o per\`o escludere che DHX30 sia in grado di legare il motivo indipentemente da PCBP2.
  Si pu\`o osservare come il legame di queste due proteine \`e potenzialmente coinvolto nel controllo traduzionale di mRNA contenenti il motivo-CGPD.

  \subsection{Cooperazione dipendente da RNA di PCBP2 e DHX30 sul motivo-CGPD nelle cellule HCT116}
  I profili dei siti di legame di PCBP2 e DHX30 sul motivo-CGPD sono sovrapposti.
  Questo insieme ai modelli di espressione in HCT116 e SJSA1 suggerisce la possiblit\`a di un'interazione funzionale tra le due proteine al sito del motivo.
  Per studiare questa interazione si \`e ridotta l'attivit\`a delle due proteine attraverso RNA ``short hairpin'' che interagendo con i rispettivi mRNA vanno ad annullare la loro espressione.
  \`E stato scelto questo metodo in quanto non \`e stato possibile ottenere un knockout completo: i due geni infatti sembrerebbero essenziali.
  Si nota come una deplezione di PCBP2 riduce significativamente l'interazione di DHX30 con il motivo-CGPD.
  Nelle cellule deplete di DHX30 invece la capacit\`a di legame di PCBP2 non ha subito cambiamenti.
  Questo suggerisce che l'interazione di DHX30 con il motivo sia, almeno in parte, dipendente con PCBP2.
  Si \`e dimostrato pertanto come esista una cooperazione dipendente da RNA tra PCBP2 e DHX30 che potrebbe avere effetto sull'efficienza traduzionale di mRNA specifici.\\
  Dopo aver dimostrato questa relazione si tenta di stabilire se PCBP2 o DHX30 modulano la traduzione di mRNA contenenti il motivo-CGPD.
  Per farlo si studiano i cambi nell'associazione polisomiale degli mRNA indotti da Nutlin nelle condizioni di controllo e con deplezione di ognuna delle due proteine.
  Il trattamento con Nutlin causa una riduzione della traduzione globale in tutti e tre le condizioni, mentre la deplezione delle proteine porta a un aumento nel numero di DEG rispetto alla condizione di controllo.
  Un grande insieme di questi DEG sono comuni ai due cloni e sono arricchiti per ontologie coinvolte con p53, in particolare per geni apoptotici.
  Questo suggerisce come il trattamento con Nutlin, specialmente con il silenziamento di DHX30 pu\`o modificare il traduttoma di HCT116 verso l'espressione dei geni con il motivo CGPD.
  Pertanto DHX30 viene considerata come inibitore traduzionale di trascritti contenenti il motivo CGPD.

  \subsection{Apoptosi dipendente da Nutlin con rispetto ai livelli di espressione di DHX30}
  \`E stato infine osservato come una deplezione di DHX30 ha causato un aumento della morte cellulare.
  Questo mostra come una modulazione dell'espressione di DHX30 pu\`o cambiare il risultato del trattamento di Nutlin verso l'apoptosi nelle cellule HCT116.
  Ulteriori analisi sono state svolte con un'altra linea cellulare, U2OS, cellule derivate da un osteosarcoma p53 wild type che subisce un arresto del ciclo cellulare dopo il trattamento con Nutlin.
  Anche in questo caso la deplezione di DHX30 ha portato all'aumento della proporzione delle cellule che subiscono apoptosi.
  Si conclude che DHX30 contribuisce a definire il risultato del trattamento modulando l'espressione a livello traduzionale di geni contenenti il motivo-CGPD.

\section{Dati di partenza}
\label{sec:datiinput}
I dati di partenza necessari per l'analisi di sbilanciamento allelico comprendono:
\begin{itemize}
  \item I dati di RNA-seq per ogni condizione della linea cellulare HCT116.
  \item I dati di whole exome sequencing contenenti informazioni riguardo agli SNP presenti in eterozigosi nella linea cellulare, divisi tra file GTF e VCF.
\end{itemize}

  \subsection{Dati di RNA-seq}
  Per i motivi descritti in \ref{subsec:cgpd} HCT116 \`e una linea cellulare ottimale per lo studio che si vuole svolgere: in \cite{nutlin} sono gi\`a stati descritti dei processi dipendenti dal motivo CGPD e si \`e verificato come mutazioni possono modificarne la funzione, particolarmente nella prima met\`a.
  Anche i due geni di cui \`e stato fatto il knockdown sono di vitale importanza per il processo di regolazione della traduzione e rende un loro studio interessante nel contesto dei transSNP.
  I dati di RNA-seq della frazione polisomiale e totale vengono ottenuti per quattro replicati biologici di ciascuna delle condizioni descritte nella tabella \ref{tab:concolture}.
  Si ottengono cos\`i $48$ file fastq utilizzabili per la pipeline di analisi.

  \subsection{Dati WES}
  I dati di whole exome sequencing (sequenziamento dell'intero esoma) sono necessari per identificare gli SNP candidati presenti con certezza in condizione di eterozigosi nel genoma di HCT116.
